---
title: 큐돈만의 차별화된 기능들
date: 2023-07-08 22:44:55 +0900
lastmod: 2024-10-17 14:40:10 +0900
authors:
- jarm
categories:
- info
tags:
- Qdon
- features
---

안녕하세요, 큐돈입니다. 지난 주엔 어떤 유명 SNS 사이트가 굉장한 변화를 맞이하면서 연합우주로 이주하신 분들이 굉장히 많았습니다.
오늘은 예전부터 이야기하려고 했던 큐돈만의 특화된 기능이나 차이점을 알려드리려고 합니다.

<!--more-->

여기에 적히지 않은 기능들도 존재하며, 원래는 큐돈 특화 기능이었지만 마스토돈 공식에 편입된 기능들도 상당수 존재합니다.


## 사용자 안전

### AUTHORIZED_FETCH

기술적인 이야기를 뒤로 하고(이 이야기는 언젠가 다른 글로 쓸지도 몰라요), 간단하게 설명을 드리자면, 마스토돈에서 *개인*이 *서버*를 차단한 경우에는 해당 개인의 게시물이 다른 서버로 넘어가지 않아야 합니다. 하지만 마스토돈은 기본적으로 어떤 서버가 게시물을 가져가는지 검사를 느슨하게 하기 때문에 차단한 서버로 게시물이 새어나갈 수 있는데요, `AUTHORIZED_FETCH`를 켠 경우엔 도대체 어떤 서버가 우리의 정보를 가져가려 하는지 빡빡하게 검사하기 때문에 개인이 차단한 서버쪽으로 게시물이나 프로필이 흘러들어갈 수 없게 됩니다.

이를 통해 큐돈 서버에서 차단하지 않은 서버라고 해도 개인이 차단하고 싶은 서버를 차단하면 서버에서 차단한 것과 동일한 효과가 발생하며, 서버에서 차단한 서버도 더 잘 동작하게 됩니다.

이것은 마스토돈에서 기본적으로 제공하고 있지만 비활성화된 기능이기 때문에 다른 마스토돈 운영자분들도 활성화만 하면 사용 가능한 기능입니다.


### 도메인 뮤트

이전 문단에서는 도메인 차단에 관해 이야기 했는데, 사실 도메인 차단을 하기 꺼려질 때가 있습니다. 지인 한두 명이 그 서버에 있어서 관계를 끊기는 애매한데 그 서버에서 나오는 다른 글들은 보기 싫을 때죠.
그래서 큐돈은 "도메인 뮤트" 기능을 자체개발해서 적용했습니다. 도메인 뮤트는 다음과 같이 동작합니다.

- 뮤트와 비슷하지만 도메인 전체에 적용됩니다. 기본적으로 해당 도메인에서 발행한 게시물은 연합 타임라인에서 보이지 않습니다
- 다만, 사용자 개인이 팔로우한 사람이 발행한 글은 예외처리되어 보이게 됩니다
- 여기서 추가 옵션인 "홈에서 숨기기"가 등장합니다. 뮤트한 도메인이더라도 *부스트*를 통해 내가 팔로우한 사람이 부스트한 게시물은 홈 타임라인에서 발견할 수 있습니다. 하지만 "홈에서 숨기기" 옵션까지 적용하면 부스트를 통해 들어오는 게시물또한 보이지 않게 됩니다


## 사용자 편의

### 주요 한국 서버들 구분

연합우주엔 많은 서버들이 존재하고 한국 서버들도 예외는 아닙니다. 심지어 같은 사람이 여러 서버에 계정이 있는 경우도 많이 존재합니다.
하지만 멘션은 도메인 부분을 생략해 보여주고 (글리치로 전환 후 도메인 부분을 보이도록 설정할 수도 있습니다) 알림에선 닉네임만 보여주기 때문에 헷갈립니다.
큐돈에선 주요 한국 서버 사용자들에 대해 닉네임 색을 다르게 보이도록 해 뒀습니다.
색약이 있는 분들에게도 구분이 쉬운 색을 고르느라 고민을 많이 했지만 만약 잘 구분이 안 되는 부분이 있다면 말씀해주세요.

### 링크 미리보기 크기

마스토돈에선 링크 미리보기가 기본적으로 제목과 간략한 내용 설명이 위주가 되고 미리보기 이미지는 아주 작게 보입니다. 큐돈에선 미리보기 이미지가 있는 경우엔 적절한 크기로 크게 보여줍니다.

### 번역

마스토돈엔 기본적으로 운영자가 번역 서비스를 붙일 수 있도록 되어 있습니다. 하지만 모두 한국어 번역 품질이 떨어지는 해외 서비스인데다가 일부 서비스는 한국에서 사용하는 것을 지원하지 않는 상황입니다.

큐돈은 파파고 번역과 구글 번역을 동시에 사용해서 파파고가 지원하지 않는 언어에 대해서는 구글번역을 통해 번역 기능을 제공하고 있습니다. 심지어 언어태그가 존재하지 않는 게시물까지 자동번역으로 지원합니다.

### 미디어 업로드 제한 완화

마스토돈의 동영상 제한[^res]은 40MB 60FPS, 2.3M픽셀입니다.
핸드폰에서 촬영된 동영상도 올리기 힘들다고 판단하여 업로드는 8.2M픽셀도 가능하도록 하였습니다. 다만 서버에서 재인코딩 된 출력물이 다른 마스토돈의 제한보다 크면 받아들이지 않기 때문에 업로드는 가능하되 인코딩되는 결과물은 기존 마스토돈 서버들과 호환되는 사이즈로 변경됩니다.

[^res]: 2023년 3월 25일에 99MB, 120FPS 8.2M픽셀로 변경되었지만 아직 배포되지 않았습니다.


### 검색

#### 고급 검색

마스토돈의 검색은 한정적입니다. 괴롭힘 방지를 위해서 자신이 개입한 게시물에 대해서만 검색이 가능한데, 자신이 개입한 게시물 안에서도 뭔가 불편합니다. 그래서 큐돈은 검색을 좀 더 편하게 하기 위해 다음과 같은 검색 한정자를 지원합니다.

- `from:username@domain` — 특정 사용자가 작성한 게시물로 한정합니다
- `since:2023-01-01` — 특정 날짜 이후에 쓰인 게시물로 한정합니다
- `until:2023-12-31` — 특정 날짜 이전에 쓰인 게시물로 한정합니다
- `has:media` — 미디어 첨부가 있는 게시물로 한정합니다
  - `has:poll`, `has:audio`, `has:image`, `has:video`, `has:gifv` — 비슷한 기능입니다
- `is:bot` — 봇 계정의 게시물로 한정합니다
- `-has:media` — 앞에 `-`를 붙이면 해당 검색한정자에 해당하는 내용을 제외하고 검색합니다

또한 "자신이 개입한 게시물"의 기준에 "내가 답글을 단 게시물"도 포함합니다. 답글보다 더 적극적인 개입(반응)이 있을까요?

#### 해시태그 중간검색

한국 연합우주엔 냥스토돈, 멍스토돈과 같은 해시태그들이 상당수 존재합니다. 하지만 마스토돈의 해시태그 검색은 첫글자부터 일치해야 하기 때문에 뒤쪽을 통일시키는 한국 사용자들의 해시태그는 검색이 불편합니다.
그래서 큐돈은 `#토돈`을 검색해도 `#냥스토돈` 등의 해시태그를 발견할 수 있도록 중간자검색을 지원합니다.

### 팔로우 이주 노트 추가

마스토돈은 기본적으로 다른 사용자에 대한 개인 노트 기능을 지원합니다. 이것을 굳이 사용하지 않더라고 내가 차단하거나 뮤트한 사람이 계정 이주 기능을 사용했을 때 "이 사용자는 내가 차단했던 a@A 계정에서 이주했습니다" 노트를 추가하며 자동으로 차단/뮤트까지 적용해 줍니다.
하지만 `jerry@tomandjerry.house` 계정이 `tom@thecat.house`로 이주하는 경우엔 해주지 않습니다.

계정명, 프로필 사진 등이 모두 바뀌면서 계정을 이동한 경우엔 "내가 이 사람을 언제 팔로우 했지??" 하는 의문이 생기기 때문에 큐돈은 이런 경우에도 "이 사용자는 당신이 팔로우한 `jerry@tomandjerry.house`에서 이주했습니다"라는 메모를 남겨 줍니다.

### 무한 홈 타임라인

마스토돈의 홈 타임라인은 사실 제한이 있습니다. 최근 400개의 게시물만 저장합니다.
새로 나올 버전에서는 800개로 완화되었지만, 여전히 밤중에 지나간 엄청난 타임라인을 거슬러 올라가다보면 한계가 있기 마련입니다.
큐돈에서는 이 한계를 없앴습니다. 최근 800개의 게시물을 빠르게 볼 수 있는 동시에, 더 과거의 글을 요청한다면 더 과거의 홈 타임라인도 보여줍니다.

### 큰 글씨 테마

모든 사람들의 시력이 그렇게 좋은 것은 아닙니다. 시간이 지나면서 사용자의 연령층이 올라가 폰트 크기를 키운 게임도 존재하죠.

큐돈은 큰글씨 테마(어두움, 밝음)을 지원합니다.
만약 수요가 더 있다면 글자 크기를 좀 더 세세하고 자유롭게 설정할 수 있는 기능도 지원할 생각입니다.

### 뮤트 기간 다양화

마스토돈에선 기본적으로 뮤트 기간을 세세하게 지정할 수 있기는 합니다. 하지만 최대 7일이 전부입니다.
보기 껄끄러운 사람을 잠시 잊기에 7일은 너무 짧을 때도 있습니다. 큐돈은 14일, 30일 뮤트도 지원합니다.

### 용량 절감

모든 사람들이 좋은 빠르고 넉넉한 인터넷을 사용하는 것은 아닙니다. 400kbps 제한이 걸려있는 알뜰폰을 사용하는 사람도 존재합니다.
큐돈은 썸네일과 리모트 이미지를 용량이 작은 포맷을 사용해 느리고 넉넉하지 못한 인터넷 환경에서도 상대적으로 원활하게 사용 가능합니다.

## 자잘한 문제 해결

### 언어 필터

마스토돈엔 로컬/연합 타임라인에 뜨는 언어를 조절할 수 있는 필터 기능이 있습니다. 게시물의 언어 설정이 한국어 또는 영어로 작성된 것만 받아볼 수 있는 기능입니다.
하지만 모든 연합우주의 소프트웨어가 언어 태그를 붙여 게시물을 발행하지는 않습니다.
그래서 마스토돈은 이상한 버그가 존재하는데, 언어태그가 없는 게시물은 스트리밍을 통해서는 보이지만 API 요청을 통한 타임라인 조회에서는 안 보이는 일관성이 없는 동작을 합니다.
큐돈은 언어 필터 설정에서 "언어 없음" 옵션을 추가하여 언어필터가 없는 게시물을 일관적으로 받아보거나 안 받아볼 수 있게 만들었습니다.

### 저사양 기기에서 한글 입력 튀는 문제 해결

마스토돈의 게시물 입력창은 리액트의 양방향 바인딩을 사용하여 저사양의 기기에서는 특히 한글 입력을 할 때 매우 느려지기도 합니다. 가끔은 자소 몇 개가 사라지기도 합니다.
그래서 저사양 기기에서 문제가 발생하지 않도록 패치를 했습니다.


## 한국 특화 기능들

마스토돈은 주로 서양(메인 개발자가 독일, 프랑스 사람입니다)에서 개발되었고, 한국은 언어적 특성 때문에 어딜 가든 서양과는 다소 맞지 않는 특별한 기능이 필요할 때가 자주 있습니다.
큐돈 또한 한국 사용자들을 위한 서버이기 때문에 마스토돈 공식에서 지원하지 않는, 한국에 특화된 기능이 몇 가지 존재합니다.

### 한글 OCR

마스토돈에선 이미지 업로드 후에 OCR을 사용하여 스크린샷 등의 이미지에서 글자를 추출해 저시력자를 위한 대체텍스트를 입력할 수 있는 기능이 있습니다.

하지만 원래는 영어만 지원하기에 큐돈에서는 영문과 한글을 지원하도록 하였습니다.
다만, 띄어쓰기는 엉망이 되기 때문에 개선이 필요한 부분입니다.

### 한국 해시태그 트렌드 조절

마스토돈의 트렌드(유행) 기능은 인기 있는 게시물, 해시태그, 링크 등을 보여줍니다. 하지만 해시태그는 유독 해외에서 넘어오는 해시태그들이 상위권에 위치하고 있습니다. (알고리즘 문제이긴 합니다)

한국인들은 기본적으로 한글을 사용하기 때문에 큐돈은 한글이 포함된 해시태그에 좀 더 높은 점수를 주고 있습니다.

### 한국어 캡차

큐돈은 기본적으로 한국어를 사용할 줄 아는 사람들을 위한 서버입니다. 그리고 대다수의 스패머들은 비한국어권입니다.
큐돈을 가입해보신 분들은 가입 과정에서 뭔가 특이한 문제를 푼 기억이 있을 겁니다. 일반적인 캡차는 아닌데 한국인이라면 풀 수 있는 문제(예: 한글날은 며칠일까요)를 풀어야만 가입을 할 수 있도록 만들었습니다.

이 기능 덕분에 과거에 있었던 수많은 스팸 웨이브들을 버텨낼 수 있었습니다.


## 마지막으로

어쩌다 보니 큐돈엔 저시력자, 저사양 기기를 사용하는 사람, 원활하지 않은 인터넷을 사용하지 않는 사람들을 고려한 기능들이 상당수 있게 된 것 같습니다. 커스텀 에모지의 수가 많지 않은 것도 스크린리더를 사용하는 사람들이나 저시력자들에게는 불편할 수 있기에[^screen reader] 성소수자 관련 플래그나 기타 이해하기 쉬운 커스텀 에모지 위주로 소수만 추가해 두었습니다.
또한, 대다수의 기능들은 큐돈에 있는 사용자분들이 필요하다는 요청이 많아 개발된 것들입니다. 버그 수정이나 접근성 개선 등의 경우엔 능력이 되는 한 이것저것 개선해보고 있습니다. 마스토돈 공식 버전에 편입된 경우도 상당하구요. 필요하다 싶은 것이 있으면 마음껏 말해주셔도 좋습니다.


[^screen reader]: 커스텀 에모지에도 대체텍스트가 붙기는 하지만 커스텀에모지의 이름(주로 영어인데 축약까지 되어있는)을 그대로 읽어주기 때문에 스크린리더를 통해 읽으면 상당히 이해하기 어렵습니다.
